\documentclass[10pt,a4paper,draft]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\author{Anna Szpoton}
\title{NewSQL}
\begin{document}
\maketitle
\section{Wstęp}

Bazy danych przechowują bardzo dużo informacji, z czasem pojedyncze bazy przestały być wystarczające. Gdy sieć internetowa zawitała do lodówek i tosterów otworzyły się nowe możliwości wykorzystania zasobów sieciowych jako elementów baz danych. Postęp ten doprowadził do narodzin dwóch nowych ruchów bazodanowych - NoSQL i NewSQL. 

\section{Różnice }

Rozróżnienie pomiędzy NoSQL a NewSQL nie jest łatwe, gdyż ciężko znaleźć dokumenty jednoznacznie charakteryzujące ich specyfikę.  Można powiedzieć, że są to ruchy, czy trendy, jednak nie jasno sprecyzowane standardy.

Elementem łączącym NoSQL z NewSQLem jest z pewnością:
\begin{itemize}
\item wysoka skalowalność
\item wysoka wydajność
\end{itemize}

\section{Próba scharakteryzowania NewSQL}

NewSQL jest rodzajem rozproszonej relacyjnej bazy danych o składni zgodnej z SQL. Zadaniem takiej bazy jest łączenie zasobów fizycznych i jak najlepsze ich wykorzystanie, przy braku ograniczeń dotyczących skalowalności.

Wikipedia mówi o następujących cechach:
\begin{itemize}
\item OLTP-(OnLine Transaction Processing) zorientowany na krótką odpowiedź system zarządzania bazą danych(short-request-oriented SQL DataBase Management System),
\item transakcyjność
\item ACID - (Atomicity,Consistency,Isolation,Durability) - zbiór właściwości jakie transakcyjna baza danych powinna spełniać aby zapewnić poprawność wykonywania transakcji
\item architektura Shared Nothing(SN)
\end{itemize}

Transakcyjność i zgodność z ACID ściśle wiąże je z tradycyjnymi rozwiązaniami SQLowymi. Takie rozwiązania gwarantują bezpieczeństwo wykonywania

\section{Architektura Shared Nothing}
Konfiguracja shared-nothing(SN) polega na tym, że żaden węzeł nie dzieli z innym wspólnej pamięci RAM ani dyskowej. Węzły są zbiorem połączonych ze sobą poprzez sieć samodzielnych i niezależnych baz danych. 
Silniki SN wykonują automatyczne partycjonowanie danych, i o ile partycjonowanie to balansuje dane i zapytania w taki sposób by nie było nadmiernych obciążeń jednego z węzłów, gwarantuje to dobrą skalowalność, przez co stały się bardzo popularne. W przypadku gdy nie udaje się zapewnić takiego balansu, wydajność systemu spada do wydajności przeciążonego węzła.

Nie jest to jednak cecha wyróżniająca NewSQL od NoSQLa, gdyż występuje również w wielu bazach NoSQLowych.

\section{Przykłady rozwiązań NewSQL}
\begin{itemize}
\item \textbf{VoltDB}
Baza danych zoptymalizowana dla pamięci RAM. Opiera się na poziomym partycjonowaniu oraz synchronicznej replikacji.
\item \textbf{Drizzle}
Baza danych będąca rozgałęzieniem z MySQLa udostępniającym pracę w chmurze. Przy jej implementacji wykorzystano najnowszy standard języka C++ oraz uzyskano wsparcie dla wielowątkowych zapytań.
\item \textbf{Akiban}
Baza danych zoptymalizowana dla uzyskania szybkich złączeń tabel. 
\item \textbf{NuoDB}
Wykorzystuje wymianę wiadomości z zadaniami do węzłów w technologii peer-to-peer, a żeby zapewnić wysoką niezawodność uruchamia wiele redundantnych silników transakcji oraz zarządców pamięci na jednej platformie.
\item \textbf{Clustrix}
Komercyjna baza danych zoptymalizowana dla chmur i analiz w czasie rzeczywistym.
\end{itemize}
\section{Bibliografia}
Praca nad tym dokumentem jest syntezą następujących artykułów:
%żeby te urle działały potrzebna jest paczka \usepackage{hyperref}
%i tak przekazujemy to w formie papierowej to chyba be sensu robić z tego hyperlinka, jak potrzeba to napisz - zmienię
\begin{itemize}
\item \url{http://newsql.sourceforge.net/}
\item \url{http://en.wikipedia.org/wiki/NewSQL}
\item \url{http://cacm.acm.org/blogs/blog-cacm/109710-new-sql-an-alternative-to-nosql-and-old-sql-for-new-oltp-apps/fulltext}
\item \url{http://cacm.acm.org/magazines/2011/6/108651-10-rules-for-scalable-performance-in-simple-operation-datastores/fulltext}
\item \url{http://gigaom.com/2012/07/18/akiban-goes-wider-with-its-cool-newsql-database/}
\item \url{http://readwrite.com/2011/04/06/the-newsql-movement}
\item \url{http://www.dbms2.com/2013/01/05/newsql-thoughts/}
\item \url{http://www.b-eye-network.com/blogs/devlin/archives/2012/10/nosql_newsql_no.php}
\item \url{http://www.scalebase.com/products/database-sharding/}
\item \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Synchronous_replication#Disk_storage_replication}
\end{itemize}
\end{document}